---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（四十二）大学断代史（六）我与图书馆"
category: Other
summary: "大学的图书馆给我带来很多，那里封尘着我的很多回忆。比如和那个心爱女孩的邂逅；比如大热天头直冒汗水，却仍然坚守着看书；比如和同学之间的共同复习，大家的互帮互助；比如在图书馆安静的写点东西，任凭指尖划过些许温柔；比如一边看书，一边做着笔记的满足；比如做数学题，笔尖下飞速划过的印记；比如大一在多媒体室敲过的代码，看过的学习视频；比如……太多太多的回忆让我对图书馆有一种难言的喜爱和敬畏。我喜爱的不仅是图书馆的环境，我敬畏的大多是图书馆躺着的那些先哲的智慧。于我，图书馆承载着很多，承载着我对未来的憧憬，承载着我对世界的看法，承载着心向远方的情愫。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 大学
- 断代史
- 大学断代史
- 图书馆
- 读书
- 写作
---

`文/温国兵`

作为一个爱读书之人，图书馆简直是人间天堂。反之，不过地狱。

读书的好处在于，可以穿越古今中外，超越时间和空间的界限，到达你想到达的地方。你可以回到唐朝和诗仙酌酒言欢，可以回到战国和庄子高谈庄周梦蝶、鲲鹏之硕，可以回到18世纪的法国聆听哲人卢梭的教导，可以回到19世纪的德国瞻仰尼采的智慧，可以回到20世纪的中国感受王小波的特立独行，可以回到春秋时期领略老子的道，可以回到20世纪感受徐志摩的唯美诗歌……书中自有黄金屋，书中自有颜如玉，从书中可以获取到广阔的精神食粮，指引着我们前进，教导我们反思，形成自己的三观。众多好处，可惜的是中国是一个读书很少的民族。常言，一个不读书的民族是没有前途的，但我相信随着中国人物质生活的日益满足，定会追求更多的精神生活。

我们学校的图书馆环境较好，四周围绕着很多大树，一阵微风袭来，沁人心脾。独自望着窗外，心生孤独。当然我们学校图书馆的藏书也比较多。环境固然好，也成为很多情侣秀恩爱的地方，每每碰见，不以为然，当做未见，生活是别人的，无权也没必要干涉和羡慕。据说我们学校的图书馆位列四川高校图书馆排名之探花，诚然心生一片自豪之情。图书馆是我们学校的标志性建筑，所以毕业照大多选此作为背景。每到毕业季，图书馆洋溢着一片喜悦，当然也充斥着一片忧伤。图书馆楼下，各个专业的毕业生摆着各种姿势，合影留念。时不时还会看到一大群穿着学士服，洋溢着幸福笑脸的同学抛学士帽，一阵齐呼呐喊，使出吃奶的力气，奋力往上抛，几秒钟落体运动后，大家在慌乱中寻找着帽子，那场景着实有几分乐趣。下图是我们学校的图书馆（图片来源：同学阿华，在此感谢）。

![The chapter six of my university periodic history](http://i.imgur.com/AGeGwmC.jpg)

每到期末，大家争先恐后地到图书馆占领一席之地。一页纸，一杯水，一个橡皮差，一本图书馆的书，就足以证明此座位名花有主。期末和同学去图书馆，每每见到此情此景，同学不免心生愤怒，没办法，为了学业，才做出各种不得已之事。于我，早上起得很早，到食堂买几个包子，一边走一边享用，到了图书馆发现早已是排满了队，弯弯曲曲的队伍宛如贪吃蛇，大家七嘴八舌地讨论着什么。8点钟图书馆正式开门，大家井然有序地刷卡，刷完卡，大家争先恐后地朝着心仪的楼层和座位奔去，像是文化大革命中的农民争先恐后地抢稀饭。我一般会选择比较矮的楼层，或者是4楼（计算机书籍聚居处，若愚注）。由于专业是软件工程，复习难免会使用电脑，这时能找到一个靠近插头的位置实乃人生之大幸。如果实在找不到插头，要么第二天起早，要么把复习资料打印下来复习，不管怎样，总有解决办法。

我是喜欢图书馆的，平时去看图书馆会翻翻专业书籍，人文类的书籍看得比较少。很多Oracle的知识就是从图书馆习得。我也经常借阅一些软件工程、数据库、Linux的书籍，在课下的时候翻翻。我们学校的图书馆计算机书籍很多，并且大多都是比较新的，这也成为我经常去图书馆看书的原因之一。看到心仪的书，就记下书名、作者、出版社，然后回寝室上网找电子书阅读。整个大学，很多业余时间都是在图书馆度过，包括一些节假日，比如端午节、中秋节等等。回想起节假日，很少的人在图书馆中看书，大家那股认真劲由衷赞叹，都享受着那份宁静和安然，偶尔恍然大悟，嘴角时不时露出30度的微笑。偶尔图书馆会出现一些气质美女，足够养眼。倘若有女朋友，一起在图书馆学习，有好书和美女相伴，岂不是人生之一大幸事。

快要毕业那段时间，学校的事情忙得差不多，我还抽了一点时间去图书馆看书。走过2楼的书架，一本本好书躺在此处，如此荒凉。我小心翼翼地取出一本本文学巨作，才发现我的大学多了很多遗憾。以前去图书馆大多看一些专业书籍，人文类书籍看得甚少。现在才如梦初醒，有那么多的好书，自己以前却没有好好把握，实乃悲哀。如果说我现在才大一，肯定知道我想要什么，可是，没有如果。走出象牙塔，在纷杂的世界中，很难有那么大片的时间来学习看书，一是时间限制，二是场地约束。比如我，要去图书馆，只有去面向大众的广州图书馆，但却有很多不足。一是人太多，有点吵；二是路程远；三是吃饭不方便。所以，现在看书不再在意地方，有时间就拿出来翻翻。这里顺便提下，从14年1月份开始到现在，我已经看完了数十本书。经常读书总是好的，她会让你在不自主之间变得思想成熟，羽翼丰满。大凡有成就之人，都是喜欢读书的。大凡在人类历史上有所作为的民族，也是喜欢读书的，比如犹太人，德国人。犹太人占据着世界大多数的财富，比如美国的金融业、石油产业、电影行业……犹太人也给这个世界带来太多，比如爱因斯坦、冯·诺伊曼、波尔……多灾多难的犹太民族定会受到上帝的眷顾。

大学的图书馆给我带来很多，那里封尘着我的很多回忆。比如和那个心爱女孩的邂逅；比如大热天头直冒汗水，却仍然坚守着看书；比如和同学之间的共同复习，大家的互帮互助；比如在图书馆安静的写点东西，任凭指尖划过些许温柔；比如一边看书，一边做着笔记的满足；比如做数学题，笔尖下飞速划过的印记；比如大一在多媒体室敲过的代码，看过的学习视频；比如……太多太多的回忆让我对图书馆有一种难言的喜爱和敬畏。我喜爱的不仅是图书馆的环境，我敬畏的大多是图书馆躺着的那些先哲的智慧。于我，图书馆承载着很多，承载着我对未来的憧憬，承载着我对世界的看法，承载着心向远方的情愫。

如果可以，我宁愿化身成为图书馆的一颗沙粒。

未完待续。

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/37726097" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（四十二）大学断代史（六）我与图书馆" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（四十二）大学断代史（六）我与图书馆" /></a>

题图来自：同学阿华

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
